% Papierformat
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
% utf-8 encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[absolute]{textpos}

% deutsche Silbentrennung
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Einbinden von Bildern
\usepackage{graphicx}
\usepackage{rotating}
\usepackage{lscape}

% Fussnoten sind linksbuendig
\usepackage[hang,flushmargin]{footmisc}

% Zeilenabstand: 1,5
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
% Seitenabstand: default
\usepackage[paper=a4paper,left=35mm,right=35mm,top=45mm,bottom=35mm]{geometry}


% Standardschriftart Helvetica (besser als Arial)
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\title{RWA-Hausarbeit der Gruppe 45}
\author{Henry Behrend, 70464667 \\ Ching-Chia Lin, 70462172 \\ Jeremy Kaefert, 70464366}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{textblock*}{120mm}(100mm,15mm)
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/ostfalia.png}
\end{textblock*}
    \begin{center}
    \huge \textbf{\textsf{Ausarbeitung der Prüfungsaufgabe Rhetorik und wissenschaftliches Arbeiten}} \\
    \vspace{2cm}
    \LARGE\textbf{\textsc{Hausarbeit}}\\
    \vspace{1cm}
    \normalsize
    vorgelegt am: \today \\
    \vspace{2.5cm}
    \large \textbf{im Modul Rhetorik und wissenschaftliches Arbeiten an der Ostfalia Hochschule für angewandte Wissenschaften am Campus Wolfenbüttel}\\
    \vspace{3cm}
    \end{center}
 \normalsize{
    \begin{tabular}{ll}
    	Verfasser: & {Henry Behrend, Jeremy Käfert, Ching-Chia Lin} \\
    	Matrikelnummern: & {70464667, 70464366, 70462172} \\
    	Studiengang: & Informatik\\
    	Semester: & Sommersemester 2019\\
      Gutachter: & {Dipl. Ing. Heiko Perkuhn M.A.} \\
    \end{tabular}\\
    }
\end{titlepage}

% Seitenabstand auf 2,5 cm
\newgeometry{
  left=2.5cm,
  right=2.5cm,
  top=2.5cm,
  bottom=2.5cm
}

\begin{center}
\textbf{Eigenständigkeitserklärung}
\end{center}
Namen: Henry Behrend, Jeremy Käfert, Ching-Chia Lin\\\\
Matrikelnummern: 70464667, 70464366, 70462172\\\\\\
Ich  versichere,  dass  ich  diese  Hausarbeit  selbstständig  und  ohne  fremde  Hilfe verfasst und keine anderen als die in der Arbeit angegebenen Quellen benutzt habe. Die Stellen der Hausarbeit, die dem Wortlaut oder dem Inhalt nach veröffentlichten oder unveröffentlichten Quellen entnommen wurden, habe ich unter Angabe der jeweiligen Quelle kenntlich gemacht. Weder diese Hausarbeit noch Teile der Hausarbeit wurden von mir oder einer anderen Person bisher an anderer Stelle als Prüfungs- oder Studienleistung abgegeben.\\\\\\
Datum: \today\\\\
\begin{textblock*}{120mm}(60mm,139mm)
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/Dora_Unterschrift.jpeg}
\end{textblock*}
\begin{textblock*}{120mm}(90mm,136mm)
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/Henry_unterschrift.jpeg}
\end{textblock*}
\begin{textblock*}{120mm}(120mm,136mm)
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/Jeremy_unterschrift.jpeg}
\end{textblock*}
Unterschriften:~\underline{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}\\\\\\\\

\newpage
\begin{abstract}
In der folgenden Ausarbeitung hat sich die Gruppe 45  umfassend mit den Inhalten der Lehrveranstaltung und  Gruppenarbeiten auseinandergesetzt und zusammengetragen. Es folgt eine detaillierte Beschreibung der Arbeit an der Präsentation unserer Arbeitsergebnisse, in der unsere Ansätze und Absichten bei der Produktentwicklung, unser Vorgehen bei der Umsetzung unserer Produktidee und der Erstellung der Präsentation genauer ausgeführt werden.
Im Anschluss dazu befinden sich die Einzelarbeiten, in denen sich jedes Gruppenmitglied mit dem eigenen Lernverhalten auseinandergesetzt hat, dieses Dokumentiert und die Einflüsse, die die lerntheoretischen Inhalte der Vorlesung auf dieses hatten. 
Abschließend wird Bezug auf die Gruppenarbeit genommen und die Arbeitsweise während der Tutorien zusammengefasst und bewertet.
\end{abstract}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Präsentation von Arbeitsergebnissen}
Ziel der Gruppenarbeit war es, eine Produktvorstellung in Form einer Prä-sentation zu erarbeiten und sich anhand dessen Präsentationstechniken zu erarbeiten. Die Vorstellung des Produktes sollte möglichst kunden- und zielorientiert sein und im Idealfall keine Frage unbeantwortet lassen. Wir sollten uns dabei in die Rolle eines IT-Dienstleisters versetzen und eine Lösung für ein selbst gesetztes Problem entwickeln, dass wir dann in der Präsentation vor unserer \glqq Zielgruppe\grqq{} präsentieren.

\subsection{Beschreibung der Präsentation}
Unsere planerischen Gedanken zur Präsentation innerhalb des Kurses sahen wie folgt aus. Zuerst musste ein Thema gefunden werden, auf dem man die Präsentation aufbauen konnte. Somit tauschten wir uns in der Gruppe über mögliche Themen aus und führten einige Gedanken weiter, um das beste Thema zu ermitteln. Grundsätzlich sollte unser Produkt eine App sein, die ein Alltagsproblem löst oder dessen Bewältigung erleichtert. Wir haben unterschiedliche Ideen und Ansätze in Betracht gezogen, schlussendlich aber entschieden wir uns für die Idee \glqq Virtueller Enkel\grqq Diese wurde dann aber, nach einer Besprechung mit der Lehrperson des Kurses, in das Konzept \glqq Virtueller Pfleger\grqq{} geändert, weil sich die Idee der digitalen Hilfe über einen Enkel eher in mobilen Pflegediensten anbieten würde. In diesen Pflegediensten bietet sich die Begrifflichkeit des Enkels aber nicht mehr an, wodurch wir den Namen zu dem oben genannten \glqq Virtuellen Pflegers\grqq{} änderten.

Nach der Auswahl des Themas verfolgten wir das Zusammentragen von Funktionen und einer konkreten Beschreibung des Ziels der Applikation. Das Ziel der Präsentation sollte dann daraus bestehen, das gegebene Publikum, also zum Beispiel der Vorstand eines mobilen Pflegedienstes, von der Applikation des \glqq Virtuellen Pflegers\grqq{} zu überzeugen und alle wichtigen Funktionen, deren Wirkung und Sinnhaftigkeit wiederzugeben.

Die Präsentation startete mit der Inspiration, welche uns überhaupt zu der Thematik des Ganzen leitete. Folgendes war dabei Inhalt: Da das Smartphone einen großen Teil des alltäglichen Lebens bei Jugendlichen einnimmt und diesen auf vielen Wegen helfen kann, findet es auch in der Hilfe für ältere Menschen einen Einsatz. Allerdings haben viele dieser älteren Personen Probleme im Umgang mit diesen Geräten, da viele Schaltflächen oder auch nützliche Anwendungen zu klein gestaltet sind. Nützliche Funktionen sind dabei meistens noch auf mehrere, und möglich-erweise verwirrende, Applikationen verteilt. Dadurch müssen meist triviale Probleme von Enkeln oder auch Pflegern bewältigt werden. Es fallen unnötige Wege für Mitarbeiter des mobilen Pflegedienstes an, welche über eine Applikation bestmöglich aus der Welt geschafft werden und die Kommunikation zwischen Pfleger und pflegebedürftiger Person erhöhen zu können.

In einer kurzen Produktbeschreibung wurde danach beschrieben, dass die älteren Menschen also einen technischen und einfachen Support in der Bewältigung des Alltags benötigen, welche durch die Idee unserer Applikation umgesetzt werden kann. Die App wird dann auch im allgemeinen Umgang mit dem Smartphone helfen und Tipps oder Anweisungen bei Fragen geben.
Um eine solche Applikation pflegebedürftigen Menschen zur Verfügung stellen zu können, muss das Gerät vor der Nutzung speziell eingerichtet werden. Diese Hinweise wurden in der Präsentation als \glqq Organisatorisches vor Nutzung\grqq{} dargestellt. Die jeweilige zuständige Stelle des mobilen Pflegedienstes, insofern es mehrere Standorte der Firma in unterschiedliche Städten oder Bundesländern vorhanden sind, hat dann die Aufgabe in der Applikation den Namen und Wohnort der pflegebedürftigen Person zu hinterlegen. Um auch nur die zuständige Stelle des Dienstes für eine Person verantwortlich und möglichst schnell erreichbar zu machen, muss außerdem der nächstgelegene Standort hinterlegt werden. Die dort arbeitenden Pflegekräfte, die auch im jeweiligen Zeitraum ihre Schicht haben, sind dann als \glqq verfügbare\grqq{} Pfleger eingetragen. Bei einem Notfall oder bei dem Wunsch der Kontaktaufnahme eines Pflegebedürftigen zu einem Pfleger wird dieser auch nur mit einem \glqq verfügbaren\grqq{} Pfleger des Standorts verbunden. Damit wäre die Einrichtung des Prototyps abgeschlossen. Weitere Instruktionen durch neue Funktionen werden bei Bedarf nachträglich vorgegeben.

Über ein Hauptmenü der Applikation können 4 verschiedene Funktionen aufgerufen werden.

Die Anwendung verfügt dabei über verschiedene Funktionalitäten, die im Folgenden näher beschrieben werden:
Die erste war die Sprachfunktion, welche ähnlich wie die Spracheingabe Siri oder Cortona funktioniert. Durch die vereinfachte Ansicht und deren Schaltflächen ist sie gut für pflegebedürftige Menschen nutzbar. Über das Hauptmenü kann diese Funktion mittels \glqq Tippe hier und ich helfe dir\grqq{} erreicht werden. Dort kann dann eine große, runde Schaltfläche mit einem Mikrofon betätigt werden. Der Pflegebedürftige kann dann eine Frage oder Aussage formulieren, wie zum Beispiel \glqq Ruf bitte meinen Pfleger/den Pfleger XY an\grqq Die Audiowiedergabe erfolgt dabei über eine Stimme, die weiblich oder männlich sein kann und hier sagen würde \glqq Es wird dein Pfleger/der Pfleger XY angerufen\grqq Die Applikation leitet dann in diesem Beispiel einen Anruf ein und sorgt für die gewünschte Kommunikation. Dabei wird dieser gewünschte Anruf aber auch nur mit der zuständigen Pflegestelle hergestellt, welche zu Beginn bei der Einrichtung hinterlegt worden ist.

Die zweite Funktion war die Wegbegleiter-Funktion. Diese sorgt, bei der Betätigung über das Hauptmenü auf der Fläche \glqq Ich möchte nachhause\grqq{}, dafür, dass sich eine einfach dargestellte Karte öffnet. Diese Karte zeigt dem Pflegebedürftigen den direkten Weg nachhause an, was durch den hinterlegten Wohnort der jeweiligen Person auch sichergestellt ist. Wahlweise kann diese Route über Audio ausgegeben werden. Über einen Zurück-Button kann diese Funktion wieder verlassen werden. Wird die Funktion geschlossen, schließt sich auch die Routenführung. Öffnet man sie erneut so beginnt auch wieder die Wegbeschreibung.

Als dritte Funktion hatten wir uns folgendes einfallen lassen. Die Lupenfunktion wird über die Schaltfläche \glqq Ich brauche eine Lupe\grqq{} geöffnet. Es wird die Kamera angezeigt, welche schon herangezoomt ist. Wenn das Smartphone mit dieser Funktion über einen Text gehalten wird, versucht die Kamera solange einen Fokus zu finden, bis die Schrift im Buch oder in einer Zeitschrift von einer Texterkennung registriert werden kann.

Die letzte, sichtbar zu nutzende Funktion war dann der \glqq Rote Knopf\grqq. Dieser erfüllt denselben Zweck wie ein Notfallknopf in einer Pflegeklinik oder einem Altenheim. Dieser Knopf, also eine runde, rote Schaltfläche, ist im Hauptmenü der Applikation sichtbar. Wird er betätigt, so kommt es zum Senden eines Notsignals an den zuständigen Pflegedienststandort. Dort werden dann alle \glqq verfügbaren\grqq{} Pfleger benachrichtigt und einer von ihnen kann dann den Auftrag übernehmen. Wenn der Auftrag übernommen wird, brauchen keine weiteren Pfleger zu einem Noteinsatz ausrücken.

Eine weitere Funktion, die aber eher ein extra Feature ist, welches außerhalb der Applikation genutzt werden kann. Dieses Feature ist eine \glqq extragroße Tastatur\grqq . Mit dem Download der App wird diese Tastatur als Paket heruntergeladen. Sie kann als Standardtastatur in den Einstellungen des Geräts gesetzt werden. Sie zeichnet sich in einem Design mit größeren Eingabeflächen aus und kann damit auch den Alltag beim Nutzen anderer Applikation je nach Wunsch vereinfachen.

Zum Abschluss der Funktionen und auch Präsentation gab es dann noch ergänzende Hinweise zur App. Bei fehlenden Funktionen oder ge-wünschten bzw. benötigten Inhalten können diese nachträglich eingefügt und zur Verfü-gung gestellt werden. Mögliche Fehler oder Bugs werden in Updates überarbeitet um keine Komplikationen in der Nutzung zu haben. Außerdem gibt es dann zur Nutzung auch einen Support und Workshops oder Seminare angeboten.

Um dem Publikum dann noch eine Reflektion bieten zu können, wurden danach Fragen gestellt und andere inhaltliche Vorschläge entgegengenommen um die Nutzung der Anwendung bestmöglich gestalten zu können. Durch diese Beiträge wurden dann die Inhalte über den Horizont unserer Ideen hinaus noch weitergetrieben, wodurch interessante neue Ideen zustande kamen.

\subsection{Visualisierung}

Die Visualisierung unserer Ideen erfolgte über kleine eingefügte Bilder, welche einen Smartphone-Bildschirm darstellten und dort die unterschiedlichen Ansichten und Funktionen präsentierten. All diese Bilder sollten aber nur einen Prototypen des Produkts zeigen, jedoch keine vollständig abgeschlossenen Oberflächen. Der Effekt aller Darstellung sollte die Veranschaulichung unserer Ideen sein. Der Zuschauer sollte verstehen wie die Applikation aussieht und dessen Schaltflächen immer möglichst groß und einfach gestaltet worden sind, um den Nutzen für den Endverbraucher zeigen zu können. Dieser Nutzen war dort die möglichst einfache Handhabung aller Funktionen und ein leicht zu verstehendes Konstrukt aus allen Schaltflächen zu bieten. Das häufig benannte Hauptmenü sah dabei wie folgt aus:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/Hauptmenue_VirtuellerPfleger.png}
	\caption{Selbsterstellter Prototyp der Applikationsoberfläche}
	\label{img:grafik-dummy}
\end{figure}

Um in der Präsentation vor den Kommilitonen dennoch als Firma, wenn auch imaginär, gesehen zu werden, haben wir uns dazu entschieden eine Masterfolie zu gestalten, welche ein Firmenlogo an der unteren Kante aller Folien enthielt. Dadurch wirkt die Präsentation professioneller und zeigt ebenfalls den Charakter einer geschäftlichen Darbietung der erstellten Ergebnisse zu dieser Aufgabe. Wir wirkten daher wie eine Firma der Anwendungsentwicklung. Unsere Firma, mit uns als Vertretern, stellte dann dem mobilen Pflegedienst, also dem aus unseren Kommilitonen bestehenden Publikums, den Stand des Prototyps des gewünschten Produkts vor.

\subsection{Erarbeitung des Papers}

Das Smartphone Teil unseres Alltags. Während sich die jüngere Generation kaum noch ein Leben ohne die Geräte vorstellen kann, tut sich gerade die Generation Über 60 schwer bei dem schnellen Technologiewandel mitzuhalten.
Dieses Problem soll mit Hilfe unserer App \glqq Virtueller Pfleger\grqq{}  behoben werden. So bieten wir mit dem Virtuellen Pfleger eine Lösung für die häufigsten Probleme mit denen alte Menschen im Umgang mit Smartphones konfrontiert werden. Zusätzlich bietet die App auch noch weiter nützliche Funktionen für den Alltag, welche im folgenden genauer erläutert werden.

Die Ersteinrichtung der App mit Name und Wohnort erfolgt über einen Pflegedienst. Danach bietet die App dem Nutzer diverse Funktionen wie einen Sprachassistenten, welcher einfach Fragen zum Umgang mit dem Smartphone beantwortet und sogar gewissen Befehle ausführen kann. Über den Knopf \glqq Ich möchte nach Hause\grqq{} wird ein Navigationssystem gestartet, welches den Nutzer direkt zu seiner Heimatadresse führt. Über die Schaltfläche \glqq Ich brauche eine Lupe\grqq{} kann der Virtuelle Pfleger das Smartphone in ein digitales Vergrößerungsglas verwandeln, dass beim Lesen von z.B. Verpackungsbeilagen mit sehr kleiner Schrift helfen kann. Des Weiteren besitzt der Virtuelle Pfleger einen Notrufknopf, welcher nach dem Drücken eine eingespeicherte Person kontaktiert und ihr den Standort des Notrufs zusendet. Ein nettes Extra bietet die spezielle entwickelte Tastatur mit besonders großen Tasten, welche auch außerhalb der App auf dem Smartphone nutzbar ist. Bei hoher Nachfrage können auch noch weiter Funktionen implementiert werden.

In Zukunft sollen auch Seminare angeboten werden, bei denen Pflegepersonal und auch Familienangehörige von Nutzer im Umgang mit der App ausgebildet werden können.

\section{Lerntheorien und Zeitmanagement}
\subsection{Einzelleistung von Henry Behrend}

Lernen ist ein lebenslanger Prozess, der ständig von neuem abläuft, wenn wir uns neue Fähigkeiten und Wissen aneignen oder bereits Gelerntes vertiefen wollen. Ich habe mir daher lange nie aktiv darüber Gedanken gemacht, wie ich lerne und welche Methoden und Techniken ich dabei zu meinem nutze, um mir neuen Stoff möglichst effizient anzueignen. Oft war ich mir dem Lernprozess, der hinter den meisten Alltagssituationen abläuft, gar nicht bewusst, obwohl man sich des Öfteren in ungewohnten Situationen befindet, aus deren Bewältigung man an Wissen hinzugewinnt. Im Rahmen des Kurses \glqq Rhetorik und wissenschaftliches Arbeiten\grqq , dem diese Hausarbeit gewidmet ist, war ich dann erstmalig mehr oder weniger gezwungen, mich intensiv mit der Art und Weise, auf die ich lerne, auseinanderzusetzen und zu reflektieren. Im Folgenden werde ich daher mein Lernverhalten sowie dessen Entwicklung näher erläutern und begründen und mich dabei auf meine Schul- und Studienzeit beschränken.

\subsubsection{Wie habe ich bisher gelernt?}

Während der Schulzeit belegt man eine Vielzahl an Fächern, die verschiedene Fachkenntnisse und Fähigkeiten erfordern und deren Inhalte daher auch nicht mithilfe einer universellen Lerntechnik effizient gelernt werden können. Im Bereich der Sprachen muss beispielsweise deutlich mehr auswendig gelernt werden, da hier Themen, wie Vokabeln, Aussprache und Grammatik einen Großteil der Lerninhalte ausmachen und diese häufig nicht aufeinander aufbauen. Anders ist das in den Naturwissenschaften oder der Mathematik, da hier die meisten Lehrinhalte auf Grundlagenwissen aufbauen, zum Beispiel lernt man zuerst, wie man zwei Zahlen in der Mathematik miteinander addiert und dann, wie man diese multipliziert, da Multiplikation nur wiederholte Addition ist usw.

Beim Erlernen von Sprachen habe mir den neuen Stoff durch wiederholtes Lesen und Aufsagen eingeprägt oder versucht, einen Bezug zu anderen Sprachen durch das Bauen von Eselsbrücken herzustellen, da ja beispielsweise die englische und deutsche Sprache miteinander verwandt sind und viele englische Begriffe eine deutsche Übersetzung besitzen, die ähnlich ausgesprochen oder geschrieben wird.

Generell empfand ich es immer als sehr hilfreich, mir problematische Begriffe oder Zusammenhänge, die sich mir auf den ersten Blick nicht ganz erschlossen haben, zu notieren und dann Parallelen zu Themen zu suchen, die ich bereits verstand oder die eher meinen Interessen entsprachen. Ich habe stets versucht, einen Kontext zu finden, in dem für mich uninteressante Themen relevant sind oder Anwendung finden, mir also die Frage gestellt: \glqq Inwiefern bin ich davon betroffen?\grqq . Beigetragen zum besseren Verständnis neuer Inhalte hat auch das Anfertigen von Mitschriften oder Tafelbildern. Einerseits habe ich den Stoff auf dem Papier sozusagen \glqq räumlich eingeordnet\grqq{}, gegliedert und Wichtiges hervorgehoben, z.B. durch Einrahmen oder Unterstreichen von Texten oder das Erstellen Zeichnungen, die die wesentlichsten Aspekte eines Lehrinhaltes zusammenfassen und bildlich verdeutlichen. Wichtig für mich war hierbei auch, dass bestimmte Inhalte immer auf dieselbe Art und Weise hervorgehoben waren, damit ich später beim Lernen Wichtiges von Unwichtigem schnell voneinander trennen konnte.
Während des Lernvorganges war ein guter Anhaltspunkt für mich, wenn ich in der Lage war, in meinen eigenen Worten zu formulieren. Dadurch wirkte das Thema immer \glqq greifbarer\grqq{} und ich konnte mir sicher sein, nicht nur eine Definition auswendig gelernt zu haben, sondern auch den Sachverhalt, den diese beschreibt oder in den diese einzuordnen ist, verstanden zu haben.

Wichtig für effizientes und erfolgversprechendes Lernen ist auch ein gewisses Gefühl dafür, wie viel Zeit Lernprozesse oder das Bearbeiten von Aufgaben in Anspruch nehmen. Allerdings fiel mir es lange nicht leicht, mir ausreichend Zeit zum Lernen zu nehmen und ich habe oft unterschätzt, wie umfangreich neue Themen oder Stoffe sein können. Während meiner Schulzeit war das nur selten ein Problem, da ich die meisten Stoffe immer noch schnell genug erfassen und verstehen konnte, ehe ich durch das ständige Aufschieben in Zeitdruck geraten wäre. Aber spätestens in der Oberstufe, in der ich unter anderem eine Facharbeit verfassen oder mich auf die Prüfungen am Ende der zwölften Klasse vorbereiten musste, war ich dazu gezwungen, langfristig zu planen und mich gut zu organisieren, um ein zufriedenstellendes Ergebnis zu erreichen. Das erwies sich anfangs als eine ziemliche Herausforderung, da ich kaum Erfahrung mit der Planung und dem Zeitmanagement umfangreicherer Projekte hatte. Dennoch habe ich während der Bearbeitung solcher Aufgaben viel darüber gelernt, wie ich mich organisieren muss, um die Zeit möglichst effizient zu nutzen, die mir zur Verfügung steht.

\subsubsection{Was habe aus den Tutorien und Vorlesungen des Moduls mitgenommen und wie lerne ich jetzt?}

Gegenstand des Moduls \glqq Rhetorik und wissenschaftliches Arbeiten\grqq{} war es, seine Einstellung zum Lernen zu hinterfragen, die bisher verwendeten Techniken und Methoden zu analysieren und diese während der Kontaktzeit in den Vorlesungen und der Gruppenarbeiten in den Tutorien zu verbessern. Das Thema Lernen ist sehr umfangreich und es existieren viele Theorien darüber, wie genau gelernt wird und welche äußeren und persönlichen Faktoren darauf Einfluss nehmen. Daher sollten wir während des ersten Tutoriums ein Lernplakat erstellen, auf dem wir die Lerntheorien, Lerntechniken und -methoden zusammenfassen sollten, die in der ersten Vorlesung behandelt worden sind. Die Herausforderung war dabei, dass die behandelten Themen optisch ansprechend gestaltet und so auf dem Plakat angeordnet werden sollten, dass Zusammenhänge zwischen ihnen erkennbar werden. Zum einen sorgte die Aufgabe dafür, dass sich intensiv mit den Stoffen des theoretischen Unterrichts auseinandergesetzt wird, da ja die Inhalte auf wesentliche Aussagen reduziert und in eine leicht verständliche Sprache übersetzt werden mussten. Während der Arbeit am Plakat half mir das Auseinandersetzen mir den Lerntheorien, meine Vorgehensweise beim Lernen besser einzuordnen und den Vorgang dahinter besser zu verstehen.

Während der zweiten Gruppenarbeit sollte ein Blick auf die eigene Zeiteinteilung und Lernplanung geworfen werden. Um diese genauer zu analysieren, haben wir unseren Tagesablauf 6 Tage lang halbstündlich notiert und in die Kategorien \glqq Studium und Lernen\grqq , \glqq Schlaf\grqq{} und \glqq Freizeit\grqq{} unterteilen. Anschließend wurde dann aus den gesammelten Daten ein Kreisdiagramm erstellt, was Aufschluss über das Verhältnis der Kategorien zueinander gab. Wir haben uns mithilfe des Diagramms darüber Gedanken gemacht, wie wir die Zeit nutzen, die und täglich zur Verfügung steht und einen einwöchigen Lernplan erstellt, in dem Zeiten für verschiedene Aktivitäten so verteilt sein sollten, dass wir den größtmöglichen Lernerfolg erzielen. Da ich mir vorher kaum darüber Gedanken gemacht hatte, wie mein Zeitmanagement aussieht, war es sehr aufschlussreich, sich selbst zu überprüfen und herauszufinden, wie streng man mit sich selbst beim Thema lernen ist und wie man den eigenen Tagesablauf möglichst \glqq lernfreundlich\grqq{} gestalten kann, vor allem in Klausurphasen.

Während des Semesters habe ich versucht, vor allem daran zu arbeiten, konsequenter zu lernen und nicht immer alles \glqq auf den Abend vor dem Abgabetermin\grqq{} zu schieben. Zudem fand ich es sehr hilfreich, sich zum Lernen in die Räumlichkeiten der Hochschule zu setzen, weil ich mich beim Lernen zu Hause oft zu schnell von Nebensächlichkeiten ablenken lasse und mich daher nicht so gut konzentrieren kann.

\subsubsection{Begründung des eigenen Lernverhaltens}

Wie ich bereits erwähnt hatte, habe ich mich erst im Verlauf dieses Semesters intensiv mit meinem Lernverhalten und den Methoden, von denen ich dabei Gebrauch mache, auseinandergesetzt und überdacht. Im Folgenden möchte ich daher mein Vorgehen beim Lernen begründen und werde dabei lerntheoretische Erkenntnisse aus Vorlesung und Fachliteratur zur Hilfe ziehen. Außerdem werde mein Vorgehen beim Lernen im Kontext meines Lerntyps und meiner Lebensumstände betrachten.

Während der Kontaktzeit in den Vorlesungen und Tutorien ist mir erst wirklich bewusst geworden, welchen Einfluss mein Lerntyp darauf hat, wie ich lerne und welche Techniken ich dabei anwende. Obwohl man sich nur schwer einem einzigen Lerntypen zuordnen kann, zähle ich mich doch am ehesten zum visuellen Lerntyp. Dieser zeichnet sich dadurch aus, das er am besten lernt und aufnimmt, wenn er Informationen sieht oder diese im Kopf mit einem Bild assoziiert. Besonders effektiv lernt er mithilfe \glqq von guten Abbildungen, Mind Maps{\textsuperscript{\textregistered}}, Fotos, Schaubildern, Tabellen und Lernpostern\grqq \footnote{[Re19], S.14}. oder auch beim Lesen von Lehrinhalten, anders als der auditive Lerntyp, bei dem Erklärungen oft besser zum Verständnis beitragen.

Erkennbar wird mein Lerntyp für mich vor allem daran, dass es für mich sehr wichtig ist, Mitschriften und Tafelbilder von Inhalten und Zusammenhängen zu machen, um diese besser zu verstehen. Oft reicht es mir auch nicht, wenn jemand mir ein Problem (beispielsweise eine Programmieraufgabe), bei dem ich der Person helfen soll, erklärt. Erst wenn ich den Sachverhalt \glqq mit eigenen Augen sehe\grqq , kann ich diesen korrekt einschätzen und der Person helfen.

Im Rahmen des Moduls \glqq Rhetorik und wissenschaftliches Arbeiten\grqq{} habe ich mich unter anderem auch mit verschiedenen Lerntheorien auseinandergesetzt und anhand dieser versucht, meinen Lernprozess und -verhalten zu begründen. Die meisten Parallelen konnte ich hier zum \textit{Konstruktivismus} ziehen, einer der drei klassischen Lerntheorien, bei der davon ausgegangen wird, das der Mensch seine Umwelt sehr individuell und aufgrund von bereits gesammelten Erfahrungen und Eindrücken konstruiert \footnote{Vgl. [BG18], S.44ff}. Man spricht hier auch von der \textit{selektiven Wahrnehmung}. Da es nach dem Konstruktivismus keine objektive Wirklichkeit gibt, kann ein gemeingültiges Bild der Wirklichkeit erst während des Austausches mit anderen Menschen als \glqq Schnittmenge\grqq{} der individuellen Wahrnehmungen entstehen, wenn diese zu einem Gesamtbild zusammengefügt werden. Der Lehrende nimmt hierbei einer passivere, beratende Rolle ein, seine Aufgabe ist es, das vom Lernenden aufgefasste Wissen mit diesem zu reflektieren, Anreize zu geben und eine optimale, aber auch fordernde Lernumgebung bereitzustellen.\footnote{Vgl. [ISB07], S.8}

Für mich ist Lernen schon immer eine sehr individuelle Erfahrung gewesen und, wie ich bereits im Kapitel \glqq Wie habe ich bisher gelernt?\grqq{} bereits beschrieben habe, finde ich es wichtig, mich außerhalb der Lehrveranstaltung mit dem vermittelten Stoff zu mithilfe der vorher angefertigten Mitschriften auseinanderzusetzen. Das mitschreiben während des Unterrichts stellt dabei für mich schon die erste \glqq Abstraktionsebene\grqq{} dar, in der die neuen Lehrinhalte interpretiere und in eine für mich ergiebige Form auf dem Papier niederschreibe. Auch das Hervorheben einzelner Inhalte durch z.B. Unterstreichen lässt sich gut durch diese Theorie erklären. Hier differenziere ich zwischen Inhalten, die ich für wichtiger halte und denen, die ich für weniger wichtiger halte oder bereits verstanden habe. Das Bauen von Eselsbrücken beim Lernen von Sprachen lässt sich auch gut im Konstruktivismus begründen, da ich hier neues Wissen mit gesammelten Erfahrungen verknüpfe.

Abschließend möchte ich hier noch eine für mich sehr bedeutsame Lernmethode erläutern, die ich bereits im letzten Kapitel beschrieben habe. Es handelt sich hierbei um die Methode \textit{Beispiele finden und Bedeutung zuschreiben}. Hier wird davon ausgegangen, dass \glqq Je mehr Bedeutung einem Ereignis zugeschrieben wird, desto mehr Details werden darüber gespeichert\grqq\footnote{[BG18], S.62}. Demnach ist es förderlich für den Lernprozess, wenn nach Sachverhalten sucht, in denen der zu lernende Stoff eine Anwendung findet oder relevant für mich ist. Bei der Methode versucht man, die Lehrinhalte mit Dingen in Verbindung zu bringen, für die man sich interessiert oder die einen unmittelbaren Einfluss auf einen selbst haben. Man soll sich die Frage stellen \glqq Warum ist es [...] wichtig, sich das spezifische Wissen anzueignen?\grqq\footnote{[BG18, S.63]} und Beispiele für dessen Anwendung finden. Durch das Zuordnen des Stoffes zu den eigenen Interessen und Vorlieben fällt es leichter, diesen zu verinnerlichen und zu verstehen. Ziel ist es hierbei für mich immer, dass ich am Ende in der Lage bin, den gelernten Stoff in eigenen Worten wiedergeben.

\subsection{Einzelleistung von Ching-Chia Lin}
Im Folgenden werde ich mein individuelles Lernvorgehen erläutern, sowie begründen warum ich so vorgehe. Dabei werde ich Bezug zu diversen Materialien herstellen, die in diesem Semester von unserer Gruppe erarbeitet wurden und gewisse Techniken und Theorien aus der Fachliteratur mit einbeziehen. Zudem wird in der Begründung auf persönliche Lebensumstände, mein Lerntyp und lerntheoretische Erkenntnisse aus der Lehrveranstaltung \glqq Rhetorik und wissenschaftliches Arbeiten\grqq{} eingegangen.

\subsubsection{Wie lerne ich?}
\subsubsection*{Semesterbeginn}
Am Anfang eines neuen Semesters versuche ich mir immer einen Überblick über die anstehenden Module, Projekte und Klausuren zu verschaffen\footnote{[Le15], S.9ff.}. Zudem versuche ich alle klausurrelevanten Materialien zu sammeln die ich finden kann. So kann ich mir schon zu Beginn einen groben Überblick verschaffen was auf mich zukommt und bereits einen ersten Lernplan anfertige\footnote{[Kr17], S.14}. Dieser wird sich im Laufe des Semester zwar noch verändern und angepasst werden, erlaubt es einem aber direkt produktiv in das neue Semester zu starten. Auch verhindert dies, dass man in den ersten Wochen sehr wenig macht und dann in eine Spirale abrutscht bei der sich immer mehr und mehr Arbeit anhäuft und man zu Beginn der Klausurenphase noch kaum etwas gelernt hat.

\subsubsection*{Wochenplan}
Am Wochenende setze ich bereits einen Plan für die kommende Woche auf. Dabei versuche ich jeden Tag eine gute Mischung aus Uni, Lernen und anstehenden Terminen zu finden \footnote{Vgl. Lernplan}. Natürlich kann sich auch hier im Laufe der Woche wieder einiges ändern, aber mit einem guten Plan in die Woche zu starten nimmt einem jede Menge Stress ab.
Grundsätzlich versuche ich immer vor 7 Uhr aufzustehen, sodass ich ab 8 Uhr bereit bin produktiv zu arbeiten. Der Vormittag wird bei mir meist mit Uni oder eigenständigem Lernen verbracht. Nach dem Mittagessen folgt dann immer noch weiteres eigenständiges Lernen. Dabei versuche ich darauf zu achten, dass ich in jeder Woche das erforderliche Lernpensum für jedes Fach erreiche. Abends achte ich darauf immer auch noch etwas Freizeit zu verbringen, als Ausgleich zum Lernen.

\subsubsection*{Lernort}
Da ich zu Beginn des Semester umgezogen bin, habe ich die ersten Wochen noch sehr viel Zeit mit Renovieren, Auspacken und Aufräumen verbracht. In diesem ganzen Chaos war es zuerst schwer einen guten Lernplatz in der Wohnung zu finden.
Generell sollte ein guter Lernplatz ein neutraler Ort sein, welchen man für keine anderen Aktivitäten nutzt (z.B. Lernen auf der Couch, wo man sonst Fernsehen guckt und sich entspannt). Der Platz sollte aufgeräumt sein und so wenig persönliche Gegenstände enthalten wie möglich, um unnötige Ablenkungen zu vermeiden. Zudem sollten am Lernplatz keine lauten Geräusche sein, welche die Konzentration schwächen \footnote{Vgl. [GHHMNS15], S.9ff.}.
Anfangs habe ich noch viel in der Bibliothek gelernt, da hier eine ruhige Arbeitsatmosphäre herrscht und man sich nicht leicht ablenken kann. Seitdem in meiner Wohnung alles eingerichtet ist, lerne ich aber auch sehr viel am großen Esstisch. Hier habe ich viel Platz für all meine Lernmaterialien und es liegen keine Gegenstände herum die mich Ablenken, sodass ich mich voll und ganz auf das Lernen konzentrieren kann.

\subsubsection*{Pausen}
Beim Lernen lege ich immer wieder kleine Pausen ein, damit sich mein Gehirn etwas entspannen kann und sich meine Konzentration wieder regeneriert. Auf jede knappe Stunde Lernen kommen bei mir etwa 5 bis 15 Minuten Pause, in welcher ich verschiedenen Aktivitäten nachgehe. Meist bewege ich mich für ein paar Minuten, mache kleine Arbeiten im Haushalt oder gehe kurz mal raus an die frische Luft. Die Pausen sind auch immer eine gute Gelegenheit etwas zu trinken. Dies vergisst man an einem hektischen Tag schnell mal, aber durch die regelmäßigen Pausen fällt es einem leichter sich daran zu erinnern. Mittags mache ich meiste eine längere Pause für ca. eine Stunde um etwas zu essen und mich für 15 bis 30 Minuten auszuruhen, damit ich wieder neue Energie zum weiterlernen kriege. Abends folgt meist noch eine Pause nachdem ich mit dem Lernen fertig bin. Hier gehe ich meist nochmal raus um mich etwas zu bewegen, auch wenn es nur ein kleiner Spaziergang ist oder mit dem Fahrrad zum Einkaufen fahren.

Meine Pausenzeiten sind sehr ähnlich zu den in den meisten Fachbüchern vorgeschlagenen Pausenzeiten\footnote{Vgl. [Kr17], S.67ff}. Hier liegen die empfohlenen Lernzeiten zwischen 30 und 45 Minuten mit Pausen von je 3-15 Minuten. Selbst unter Zeitdruck ist es nicht sinnvoll diese Pausen zu überspringen. Nach mehr als 45 Minuten aktivem Lernen ist die Konzentration meist am Ende, sodass weiterlernen immer ineffizienter wird. Man kann sich Sachen schlechter merken, macht mehr Fehler beim Rechnen von Aufgaben und die eigene Stimmung wird schlechter, was sich negativ auf den ganzen Tag auswirken kann. Die beiden längeren Pausen Mittags und Abends sind dafür da, dass der Körper sich wieder erholen kann\footnote{Vgl. [Kr17], S.68} und man Zeit für eine größere Mahlzeit hat, die einem wieder neu Energie gibt.

\subsubsection*{Mitschrift}
In den Vorlesungen zum Mitschreiben und beim Vor-/Nachbereiten benutzte ich ein Student iPad mit Apple Pencil. So kann ich ohne Platzprobleme Notizen während der Vorlesung direkt in das Skript eintragen ohne von den Maßen eines Papiers begrenzt zu werden. Zudem kann ich so sehr einfach Mitgeschriebenes kopieren, verschieben oder z.B. in nur wenigen Sekunden eine Grafik erstellen.
Dank des iPads erspare ich mir auch das Rumschleppen von vielen, schweren Ordnern und das Sortieren von Daten wird zum Kinderspiel, da alles in der Cloud gespeichert ist. Das sorgt für deutlich mehr Entspannung im Uni-Alltag, weil ich mir nie Sorgen machen muss ob ich ein Dokument zuhause gelassen habe oder ob ich eine wichtige Mitschrift verloren habe usw.
Ich versuche die Mitschrift in der Vorlesung direkt als eine Zusammenfassung mit nur den wichtigsten Inhalten zu  gestalten. So erspare ich mir zum einen das Ganze später erneut zusammenzufassen zu müssen, zum anderen kann ich direkt anfangen das Geschriebene zu lernen.

\subsubsection*{Lerntyp}
Als visueller und haptischer Lerntyp ist es für mich wichtig Informationen in Grafik und Diagrammen darzustellen, sowie aktiv Aufgaben zu lösen um das Gelernten praktisch anzuwenden bzw. mit dem Gelernten zu experimentieren\footnote{Vgl. [GHHMS15], S.102}. Gerade durch das iPad wird mir all dies sehr erleichtert. Ich kann z.B. schnell aus einer Tabelle von Werten eine Infografik machen, beim Rechnen komplizierter Aufgaben viel korrigieren ohne das es unübersichtlich und verschmiert aussieht und in der Mathematik mit Funktionen herumspielen um live zu sehen wie sie sich unter bestimmten Bedingungen verändern.

\subsubsection*{Semesterende}
Nach den Klausuren warten zwar die Ferien auf einen, dennoch ist es für mich wichtig noch einmal eine Fazit aus dem vorhergegangenen Semester zu ziehen. Ich stelle mir dazu die Frage \glqq Bin ich zufrieden, so wie das Semester verlaufen ist?\grqq . Natürlich reicht mir als Antwort kein einfaches Ja oder Nein, sondern ich versuche zu überlegen, was ich im nächsten Semester anders oder besser machen könnte. Dennoch ist es auch sehr wichtig, sich vorzuhalten, was man dieses Semester alles gut gemacht hat. So sollte man immer versuchen, etwas positives zu finden, auf dem man im nächsten Semester aufbauen kann.
Dies hat mir bereits sehr geholfen, gerade da das Lernen an einer deutschen Universität sehr anders ausfällt, als es in meinem Heimatland üblich ist. In Taiwan ist das komplette Schulsystem darauf ausgelegt, Lehrinhalte auswendig zu lernen. In der Schule wird selbst in Fächern wie Mathematik, Physik oder Chemie kein Wert auf Verständnis gelegt, sondern auf bloßes Einprägen der Begriffe und Formeln. Auch in Universitäten wird oft noch sehr nah am Schulunterricht gearbeitet.
So war es für mich eine riesige Umstellung auf das in Deutschland verbreitete Selbststudium. Aber auch hier habe ich mich nach gewisser Zeit eingearbeitet. Dies hat zwar ein ganzes Semester gebraucht, aber nun habe ich eine Lernstruktur für mich gefunden die wunderbar funktioniert.

\subsection{Einzelleistung von Jeremy Kaefert}

Um darzustellen wie sich bei mir das Lernen verändert hat und sich eine neue Sichtweise auf die Thematik des Lernens ergeben hat, stelle ich zuerst mein bisheriges Lernvorgehen vor und widme mich dann den Veränderungen in meinem Lernverhalten und allem um dieses herum, die sich aus dem Besuch des Kurses Rhetorik und wissenschaftliches Arbeiten ergeben haben.

\subsubsection{Wie habe ich bisher gelernt?}

In der Schulzeit und, abschließend vor dem Studium, in der Abiturzeit habe ich meistens nur in einer Art seriellen Prozess gelernt, welcher aber dazu schlecht zeitlich getaktet war.

Ich habe mir alle Mitschriften, Aufgaben und verschiedenen Arbeitsblätter der jeweiligen Fächer anfangs durchgeschaut. Die Inhalte habe ich mir einige Male durchgelesen und eher überflogen, da ich meistens erst wenige Tage vor den Klausuren begonnen habe zu lernen und sich daher weniger Zeit für eine genaue Ausarbeitung bot. Dort tut sich auch schon der erste Fehler auf, der im \glqq bisherigen Lernen\grqq{} meiner Ansicht nach auf jeden Fall geändert werden musste, und dieser war das schlechte Zeitmanagement und, das damit verbundene, ineffiziente Lernen.

Nach dem Überfliegen aller Inhalte eines Fachs habe ich mich dann mit unterschiedlichen Aufgabentypen zu den verschiedenen Themengebieten befasst. Zum Beispiel in Mathematik sehr viele Aufgaben gerechnet und mir wichtige und auffällige Stellen in der Ausarbeitung markiert. Dort wollte ich mir die prägnantesten Aspekte der jeweiligen Ausarbeitung veranschaulicht darstellen um in mehreren Aufgaben ein einheitliches Muster zu erkennen und mich daran zu orientieren.

Abschließend habe ich mir zu allen erarbeiteten Aufgaben und Inhalten eine Zusammenfassung geschrieben um diese Inhalte nochmals festzuhalten und sich in meinem Gedächtnis unterzubringen. Bei diesen Zusammenfassungen habe ich mich dann wieder darauf konzentriert so etwas wie wichtige Formeln, Umformungen, Schlagwörter oder besondere Abläufe anschaulich darzustellen und über Verbildlichungen und Markierungen hervorzuheben. Auch hierbei wirkte sich das schlechte Zeitmanagement auf die Qualität dieser Zusammenfassungen aus, wodurch sie meistens einige Lücken hatten, somit nicht die gesamte Vielfalt der Themen enthielt und zur Verschlechterung des späteren Klausurergebnisses führte.

Auch wichtig anzumerken ist, dass sich mein Studium der Unterrichtsinhalte nicht auf Selbststudium zu weiterführenden oder nicht klausurrelevanten Inhalten ausweitete. Diesem Umstand nach lernte ich nur die gegebenen Inhalte des Kerncurriculums, welche mir von den Lehrern vermittelt wurden. Mit dem Beginn des Studiums ist also das Selbststudium ein wichtiger Bestandteil des Lernalltags.

\subsubsection{Wie lerne ich jetzt, durch neue Erkenntnisse über das Lernplakat, dem Auseinandersetzen mit einem individuellen Lernplan und der Analyse der Zeiterfassung?}

Die Gruppenaufgabe der Erstellung eines Lernplakats zum Hintergrund der Lerntheorien und Lerntypen haben wir gemeinsam über die Ausarbeitung verschiedene Ergebnisse zusammengetragen. Zu Beginn ist es wichtig einen spezifischen Lerntypen für sich selbst zu finden. Dieser Lerntyp kann anhand von unterschiedlichen Handlungen oder vorherigen Vorgehen im Kontext mit Lernen ermitteln werden. Eine weitere Möglichkeit ist es, wie es auch innerhalb der Vorlesung des Fachs geschehen ist, einen Fragebogen auszufüllen, in dem man sich selbst einschätzt und zum Beispiel für eine Frage wie \glqq Wie lernen Sie Namen am liebsten?\grqq{} je nach Empfinden die Antwort \glqq Hören\grqq{}, \glqq Sehen/Lesen\grqq{} oder \glqq Aufschreiben\grqq{} auswählt. In dieser Art Test ergab sich für mich der visuelle Lerntyp, der sich, wie es die Begrifflichkeit schon beschreibt, eher über Gesehenes und einprägsame Bilder oder ähnliches zu einem Lernerfolg kommt. Nach dem Absolvieren des Tests und der Auswertung konnte ich dem Ergebnis nur zustimmen und hätte im Vorhinein von mir selbst auch gesagt, dass ich eher ein visueller Typ bin. Allerdings auch ein haptischer Typ, da ich, wie es auch in meinem \glqq bisherigen Lernen\grqq{} sichtbar wird, gerne Inhalte neu aufschreibe, weiter zusammenfasse um Zusammenhänge besser zu verstehen und mir die Inhalte besser merken zu können. Dabei kommt aber auch durch Markierungen in diesen Aufzeichnungen zu einer Mischung von visuellem und haptischem Lerntypen. Mit der Erkenntnis des eigenen Lerntypen kann man sich aus der Literatur oder aus diversen seriösen Internetquellen Inspirationen oder Ratgeber zum besseren Lernen, bezogen auf meinen speziellen Typ, zur Hilfe holen.

Mein individuelles Lernvorgehen habe ich schon ansatzweise beschrieben. Das jetzige Verhalten basiert auf den Erkenntnissen aus der Schulzeit, den dort gemachten Fehlern oder auch guten Ansätzen. Außerdem hatten auch die Inhalte der Vorlesung und ausgearbeitete lerntheoretische Erkenntnisse über das Lernplakat, den individuellen Lernplan und der Zeiterfassungsaufgabe einen Einfluss auf mein jetziges Vorgehen gehabt.

Das Lernvorgehen meinerseits war, wie bei jeder Person, auch beeinflusst durch individuelle Lebensumstände. Die Art zu lernen hatte keine Nachteile oder Vorteile durch meine persönliche finanzielle Lage. In der Schulzeit hatte ich nicht viel Geld zur Verfügung, was sich aber eher auf Freizeitaktivitäten auswirkte. Dieser Umstand hätte mich nur eingeschränkt, wenn ich mich mit Lernmethoden befasst hätte, welche einen hohen Kostenaufwand mit sich bringen. Durch meine einfache Lernweise brauchte ich daher meistens nur Stifte, Textmarker und einen Block zum Zusammentragen aller Inhalte, was keine Kosten verursachte. Zu den Lebensumständen zählen außerdem die Wohnung und Eltern oder auch soziale Kontakte, also Freunde und Bekannte. Während der Schulzeit zog ich um und wechselte die Schule. Auf der alten Schule fühlte ich mich nicht richtig aufgehoben und strebte daher einen Schulwechsel an. Zu Beginn der Oberstufe war ich durch Krankheiten eingeschränkt, verpasste viel Stoff und hatte daraus resultierend auch schlechtere Noten, was einen Schulwechsel noch besser erscheinen lies. Durch ein schlechtes Verhältnis zu einigen Lehrern, welche mir beim Wiederholen des ersten Oberstufenjahrs wieder begegnet wären, beschloss ich dann den Wechsel und auch das Wiederholen des Schuljahres durchzusetzen. Mit der neuen Umgebung im folgenden Jahr musste ich mich erst einmal einfinden und neue Bekanntschaften machen, wodurch ich mich nach und nach mehr mit Mitschülern über Lerninhalte austauschen konnte und mit ihnen zusammen zu lernen. Das Lernverhalten war dadurch natürlich beeinflusst. Durch meine eher zurückhaltende Art wollte ich mich beim Lernen auch nur auf mich konzentrieren oder mit maximal einer weiteren Person lernen, welche mich in meinen Schwächen unterstützen konnte. Ich erkannte daher früh, dass ich ein introvertierter Mensch und daher auch Lerntyp bin. In der Abiturzeit habe ich dann, wie schon beschrieben, viel gelernt durch Zusammenfassungen schreiben, Inhalte überfliegen oder auch Youtube-Videos schauen. Zu Beginn des dualen Studiums, welches ich mit meiner Kommilitonin Nina Bartel und zwei weitere Auszubildenden durchlief, konnte ich mich im Lern- und dem persönlichen Verhalten etwas entwickeln. Ich wurde offener, was sich positiv auf den Beginn des Studiums und den dortigen Kontakt zu neuen Personen auswirkte. Auf Arbeit lernte ich neue Inhalte zu Themen der Informatik über das Verfassen von Karteikarten und das Anlegen von Dokumenten, sozusagen als digitale Karteikarten. Nachträglich habe mich dort also mit der Lerntechnik des Karteikartenschreibens bedient. Dieses Vorgehen war auch sehr erfolgreich, da ich bei kleinen Problemen meine Karteikarten durchsuchen und schnell zur Lösung kommen konnte. Durch solch eine schnelle Problemlösung blieben mir auch viele Inhalte besser im Kopf hängen.

Mit Verlauf des jetzigen Theoriesemesters und den neuen Erkenntnisse habe ich mich mehr auf mein Zeitmanagement und dem Verwenden von Lerntechniken, passend zu meinen Lerntypen, besonnen. Das Verwenden meiner vorherigen Techniken behielt ich aber auch bei. Das Zeitmanagement einer Semesterwoche konnte über die Zeiterfassungsaufgabe gesichtet werden. Mir ist dabei aufgefallen, dass ich zu wenig Zeit zur Aufarbeitung der Inhalte der unterschiedlichen Vorlesungen verwendet hab. Um mir ein besseres Bild zu machen und mir ein Ziel zu setzen, konnte ich über die Aufgabe des individuellen Lernplans eine Vorstellung von einer gut geplanten letzten Vorlesungswoche erhalten. Ich setze mich selbst mit meinem Zeitmanagement und der Verteilung von Lernzeit und Pausen auseinander. Die Sichtung eines solchen Plans half mir dann eine durchschnittliche Zeit für jede Woche des Semesters zu finden, in der ich mich mit den Fächer auseinandersetzen muss, um nicht zu viel Stoff in der letzten Woche nachholen zu müssen.

Zur Auseinandersetzung mit dem Lernverhalten kann man auch Lerntheorien zu Rate ziehen. Um Lerntheorien darzustellen muss der Begriff zuvor erklärt werden. Lerntheorien \glqq sind Versuche, die Kenntnisse über das Lernen zu systematisieren und zusammenzufassen\grqq \footnote{[Ed96], S.7}. Theorien dieser Art sind der Behaviorismus, Kognitivismus und Konstruktivismus. So ist der Behaviorismus \glqq eine Theorie der Wissenschaft, die sich mit dem Verhalten des Menschen auseinandersetzt beziehungsweise dieses untersucht\grqq \footnote{[Re05], S.4}. Außerdem werden Menschen von Behavioristen als eine Art Black Box angesehen, welche aber ohne ihre Gefühle und das Bewusstsein zu betrachten seien. Es werde auf den eingehenden Reiz und die erhaltene Reaktion geachtet, welche vom jeweiligen, untersuchten Menschen gegeben werde.\footnotemark[2] Es wird also nur das sichtbare Verhalten untersucht. Das Ziel der Lerntheorie des Behaviorismus sei \glqq die Vorhersage und Kontrolle von Verhalten \big[...\big]\grqq{}, sowie \glqq die Beschreibung und Steuerung des Lernens durch Hinweisreize und Verstärkungen, sodass das er-wünschte Verhalten am Ende erfolgt\grqq \footnotemark[2]. Man könnte sich also mit einer anderen Person zusammentun, dieser Person das Konzept des Behaviorismus vollständig erklären und sich dann von ihr beobachten lassen in unterschiedlichen Fällen von Reizeinflüssen. Die helfende Person ist in der Situation also ein Behaviorist und wird diese Testfälle von Reizeinflüssen durchgehen und am Ende ein Fazit ziehen, um mittels dieser Theorie das eigene Verständnis meines Lernverhaltens besser zu verstehen. Dadurch kann ich mein Verhalten und neue Lerntechniken an die Erkenntnisse anpassen und die bestmöglichen evaluieren.

Ohne die Betrachtung einer Lerntheorie kann man aber natürlich auch angepasst an Lerntypen die richtigen Techniken durch Probieren für sich finden.

Ich orientierte mich bei der Suche auf die Techniken, welche an den visuellen oder haptischen Lerntypen angelehnt sind. Einzelne Methoden wurden schon in den Vorlesungen dieses Fachs vorgestellt oder von mir und meinen Kommilitonen ausgearbeitet und präsentiert. Diese waren zum Beispiel die ALPEN-Methode, Storytelling oder auch banale Methoden wie das Mitschreiben oder Zusammenfassungen erstellen. In Gesprächsrunden während der Vorlesungen sind dabei auch andere Methoden nur anhand von Begriffen angesprochen worden. Da Methoden, wie etwa Zusammenfassungen schreiben, schon in meinem üblichen Lernverhalten aus der Schulzeit enthalten waren, konnte ich mit diesen Weiterarbeiten und durch das Studieren von Literaturquellen verfeinern. Über verschiedenste Lerntechniken erhielt ich bei der Recherche einen Überblick.

Die Lerntechnik des Mind-Mapping stelle eine andere Art des Brainstormings dar und sei zur Erstellung einfacher und prägnanter Notizen da. Man erstelle Assoziationen zwischen Begriffen und dem eigentlichen Lernstoff, mit denen später, wie Eselsbrücken, auf die Lerninhalte zugegriffen werden könne. Die Technik dieser Art erleichtere außerdem ein komplexes Thema aufzuteilen in kleine Teilbereiche und aus dem Großen Ganzen ein besseres Verständnis herauszuziehen.\footnote{Vgl. [Ke11], S. 100-103}

Weitere erfolgversprechende Lerntechniken sind außerdem die Loci-Methode und ABC-Technik, welche bereits auf den Studienstarttagen ausprobiert wurden.  Die Loci-Methode verbinde bekannte Orte mit zu lernenden Inhalten und die ABC-Methode Inhalte zu einem Stichwort oder Satz für jeden Buchstaben des Alphabets, soweit dies möglich ist. Verbildlichungen können für visuelle Typen sehr hilfreich sein, Karteikarten schreiben und Listen erstellen, welche Struktur in den Lernstoff bringen sollen, sind ebenso gute Methoden einen hohen Lernerfolg zu erzielen.\footnote{[MS19], Abs.12}

Abschließend kam ich durch die Suche und die Ausarbeitung zur Hausarbeit auf viele neue Lerntechniken blicken, welche mir im weiteren Studium begegnen oder mich begleiten können. Ich verspreche mir von den erarbeiteten Inhalten eine hilfreiche Stütze im Verlauf meines Studiums und einen sowohl erfolgreichen als auch gut geplanten Lernfortschritt in meinen fortlaufenden Werdegang.


\section{Reflektion der Gruppenarbeit}
\subsection{Erstellen der Protokolle}

Die in den Tutorien geleistete Arbeit wurde in drei Protokollen zusammengefasst, reflektiert und dokumentiert. Diese befinden sich im Anhang.

\subsection{Reflektion der Arbeitsweise}
Die Gruppenarbeiten liefen grundlegend immer nach dem selben Muster ab. Zuerst haben wir im Gruppenverbund Ideen für die Umsetzung der Aufgaben gesammelt und anschließend die für das Projekt anfallenden Arbeiten auf die einzelnen Gruppenmitglieder verteilt. An guten Ideen hat es uns dabei nicht gemangelt, schwieriger fiel es uns anfangs dann eher, diese weiterzudenken und ein konkretes Konzept zu erarbeiten, Aufgaben zu verteilen und die Ergebnisse zu einem Gesamtergebnis zusammenzuführen. Beispielsweise haben wir lange überlegt, wie wir unsere Produktidee für die Präsentation der Arbeitsergebnisse weiterentwickeln und welche Zielgruppe wir damit ansprechen wollen. Bei Problemen wie diesen war dann meistens mehr Abstimmung mit der Gruppe notwendig und es wurde mehr Zeit damit verbracht, als eigentlich vorgesehen war.

Während der Ausarbeitung haben wir uns immer wieder abgestimmt und gegenseitig über den jeweiligen Stand der eigenen Arbeit informiert, um Unstimmigkeiten zu vermeiden und eventuell auftretenden Problemen und Schwierigkeiten bei der Umsetzung vorzubeugen. Beispielsweise erfolgte die Aufarbeitung der Lerntheorien für das Lernplakat oder die Entwicklung der Produktidee für die Präsentation der Arbeitsergebnisse in Einzelarbeit.

Da es allerdings auch Aufgaben, wie die Erstellung der Präsentation oder die Gestaltung des Plakates gab, die nur in einer Gruppenleistung sinnvoll zu bearbeiten waren, haben wir diese in den Tutorien erledigt oder, falls dies zeitlich nicht möglich war, online über Sprachchats Absprache gehalten und so die Arbeit koordiniert.

Wichtig war für uns auch, das jedes Gruppenmitglied gleichermaßen in die Arbeiten eingebunden ist. Das gab jedem das Gefühl, für den Erfolg der Gruppenarbeit verantwortlich zu sein und sich nicht ausgeschlossen zu fühlen. Wir haben versucht, individuelle Stärken und Interessen bei der Verteilung der Aufgaben zu berücksichtigen und das einbringen eigener Ideen gefördert und ein Gruppenmitglied mit einem Lob ermutigt, falls dieses einen guten Vorschlag eingebracht hatte, der uns bei der Bearbeitung vorangebracht hat. Ein Beispiel dafür war die Idee des \glqq virtuellen Enkels\grqq{} während des dritten Tutoriums von Chin-Chia Lin.

Zusammenfassend empfanden wir die Zusammenarbeit in der Gruppe als sehr angenehm und produktiv. Abgesehen von kleineren Meinungsverschiedenheiten verlief die Arbeit in der Gruppe stets harmonisch und wir konnten uns während aufeinander verlassen, dass jeder die ihm/ihr zugeteilten Aufgaben erledigt. Berücksichtigt man dabei noch die Tatsache, dass wir vorher in dieser Konstellation noch nicht miteinander gearbeitet haben, kann man die Zusammenarbeit innerhalb der Gruppe als äußerst erfolgreich bezeichnen.

% Literaturverzeichnis: Hier können die Qullenangaben genauer ausgeführt werden.
% In den Fußnoten stehen dann nur die Kürzel mit Seitenangabe.
\newpage
\section{Literaturverzeichnis}
\begin{itemize}
% Literaturquellen Jeremy Kaefert
\item[•][BG18]\hspace{10mm}Bastian, J. und Groß-Mlynek, L.: Lerntechniken und Wissensmanagement. Wissen erwerben, speichern und verwerten, 2. überarbeitete Auflage, Verlag Huter \& Roth KG. Wien, 2018
\item[•][Ed96]\hspace{10mm}Edelmann, W.: Lernpsychologie, 5. vollständig überarbeitete Auflage, Psychologie Verlags Union, Weinheim, 1996
\item[•][Re05]\hspace{10mm}Reuter, S.: Lehr- und Lerntheorien – Behaviorismus, Kognitivismus, und Konstruktivismus, 1. Auflage, GRIN Verlag, Norderstedt, 2005
\item[•][Ke11]\hspace{10mm}Keller, G.: Lerntechniken von A-Z. Infos, Übungen, Tipps, 2. aktualisierte Auflage, Verlag Hans Huber, Bern, 2011
\item\big[MS19\big]\hspace{10mm} Lerntechniken: Die 10 erfolgreichsten Methoden!, ItS,  Initiative für transparente Studienförderung gemeinnützige UG, \\www.mystipendium.de/studium/lerntechniken (Stand: 12.06.2019)

% Literaturquellen Chin-Chia Lin
\item[•][Kr17]\hspace{10mm}Krengel, M.: Bestnote - Lernerfolg verdoppeln,
Prüfungsangst halbieren. 6. Auflage. Berlin, Eazybookz,
2017
\item[•][Le15]\hspace{10mm}Lehner, M.: Viel Stoff - schnell gelernt - Prüfungen optimal
vorbereiten. 1. Auflage. Wien, utb., 2015
\item[•][GHHMNS15]\hspace{10mm}Geuenich, B. ; Hammelmann, I. ; Havas, H. ; Mündemann, B. ; Novac, K. ; Solms, A.:
Das grosse Buch der Lerntechniken. Effektives Lernen leicht
gemacht. München, Compact Verlag GmbH, 2015

% Literaturquellen Henry Behrend
\item \big[Ro18\big]\hspace{10mm}Rost, F.: Lern- und Arbeitstechniken für das Studium, 8., vollständig überarbeitete und aktualisierte Auflage, Springer VS, Wiesbaden, 2018
\item \big[Re19\big]\hspace{10mm}Reinhaus, D.: Lerntechniken, 4. Auflage, Haufe-Lexware GmbH \& Co. KG, Freiburg, 2019
\item \big[ISB07\big]\hspace{10mm} Folgerungen für das Lernen, Staatsinstitut für Schulqualität und Bildungsforschung München, August 2007, \\www.isb.bayern.de/download/1542/flyer-lerntheorie-druckfassung.pdf, \\Stand: 13.06.2019
\end{itemize}

\newpage
\begin{center}
\huge \textbf{\section{Anhang}}
\end{center}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/RWA_PAPER.jpg}
	\caption{Paper}
	\label{img:grafik-dummy}
\end{figure}

\begin{sidewaysfigure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/Plakat_Lerntheorien_Lernstrategien.jpeg}
	\caption{Lernplakat}
	\label{img:grafik-dummy}
\end{sidewaysfigure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5 \textwidth]{img/Lernplan_hing-Chia_Lin.jpeg}
	\caption{Lernplan von Ching-Chia Lin}
	\label{img:grafik-dummy}
\end{figure}

\begin{sidewaysfigure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/Lernplan_Kaefert.jpg}
	\caption{Lernplan von Jeremy Käfert}
	\label{img:grafik-dummy}
\end{sidewaysfigure}

\begin{sidewaysfigure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/Lernplan_Diagramm_Henry_Behrend.png}
	\caption{Lernplan von Henry Behrend}
	\label{img:grafik-dummy}
\end{sidewaysfigure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/1_Protokoll.jpeg}
	\caption{1.Protokoll}
	\label{img:grafik-dummy}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/2_Protokoll.jpeg}
	\caption{2.Protokoll}
	\label{img:grafik-dummy}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/3_Protokoll.jpg}
	\caption{3.Protokoll}
	\label{img:grafik-dummy}
\end{figure}

\end{document}